---
title: >-
    باب سی و دوم - در حُرِیَّتْ
---
# باب سی و دوم - در حُرِیَّتْ

<div class="n" id="bn1"><p>قالَ اللّهُ تَعالیٰ وَیَْؤثِروُنَ عَلی اَنْفُسِهمْ وَلَوْ کانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>گفته اند بر خویشتن ایثار کردند از آزادگی ایشان از آنچه بیرون آمدند از آن و ایثار کردن بدان.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>ابن عبّاس رَضِیَ اللّهُ عَنْهُ گوید که پیغامبر صَلَّی اللّهُ عَلَیْهِ وَسَلَّمَ گفت کفایت بود یکی از شما را، آن قدر که قناعت بود بدان نفس او را، و بازگشت شما با چهار رش و بدستی جای خواهد بودن، و بازگردد کار همه بآخرت.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>و آزادگی آن بود که مرد از بندگی همه آفریدها بیرون آید و هرچه دون خدایست عَزَّوَجَلَّ آنرا در دل وی راه نبود و علامت درستی آن برخاستن تمیز بود از دل او میان چیزها و خطر شریف و وضیع از اعراض دنیا نزدیک او یکسان بود، چنانک حارثه گفت پیغامبر را صَلَّی اللّهُ عَلَیْهِ وَسَلَّمَ تن خویش از دنیا بازداشتم، زر و خاک نزدیک من برابرست.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>از استاد ابوعلی شنیدم که گفت هر که اندر دنیا آید و ازان حُرّ بود از دنیا بیرون شود و ازو حُرّ بود.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>دُقّی حکایت کند از زقّاق که گفت هر که اندر دنیا آزاد بود، از بندگی او آزاد بود.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>استاد امام رَحِمَهُ اللّهُ گوید حقیقت آزادی اندر کمال عبودیّت بود چون در عبودیّت صادق بود او را از بندگی اغیار آزادی دهند امّا اگر بنده پندارد که بنده را مسلّم بود که وقتی لگام بندگی از سر فرو کند و یک لحظه از حد فراتر شود از آنجا که امر و نهی است و وی مَمَیِّز است در دار تکلیف، آن از دین بیرون آمدنست، خداوندتعالی پیغامبر را گفت صَلَّی اللّهُ عَلَیْهِ وَسَلَّمَ وَاَعْبُدْ رَبَّکَ حَتَّی یَْأتِیَکَ الیَقینُ. مرا پرست تا وقت مرگ، میان مفسّران اجماعست که بیقین، اجل خواست و آنچه قوم اشارت کنند بدان از حرّیّت، آنست که بنده بدل در تحت بندگی هیچ چیز نشود از مخلوقات، نه از آنچه اندر دنیا است و نه از آنچه در آخرتست، دنیا را و هوا و آرزوی و خواست و حاجت و حظ را اندرو هیچ نصیب نباشد.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>شبلی را گفتند ندانی که او رحمٰن است گفت دانم ولیکن تا رحمت وی بدانسته ام هرگز نخواسته ام تا بر من رحمت کند.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>و مقام حرّیّت عزیز است.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>از استاد ابوعلی شنیدم رَحِمَهُ اللّهُ که ابوالعبّاس سیّاری گفت اگر نماز روا بودی بی قرآن، بدین بیت روا بودی.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>شعر:</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>اَتَمَنَّیٰعَلی الزَّمانِ مُحالاً</p></div>
<div class="m2"><p>اَنْیَریٰمُقْلَتایَ طَلْعَةَ حُرٍّ</p></div></div>
<div class="n" id="bn13"><p>امّا اقاویل مشایخ اندر حرّیّت بسیار است.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>حسین بن منصور گوید هر که آزادی خواهد بگو عبودیّت پیوسته گردان.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>جُنَید را پرسیدند چگوئی اندر کسی که ویرا از دنیا هیچ نمانده بود مگر مقدار استخوانی خرما جنید گفت بندۀ مُکاتَب هنوز بنده بود مادام که درمی بر وی باقی بود.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>ابوعمرو انماطی گوید از جنید شنیدم که گفت بحقیقت آزادی نرسید و از عبودیّت او بر تو چیزی باقی مانده بود.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>بشر حافی گوید هر که خواهد که طعم آزادی بچشد بگو سرّ پاک گردان با خدای خویش.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>حسین منصور گوید هر که مقامات بندگی برسد بتمامی، آزاد گردد از تعب عبودیّت، بندگی بجای می آرد بی رنج و مشقّت، و این مقام انبیا و صدّیقان بود، محمول بود هیچ رنج فرا دلش نرسد و اگرچه حکم شرع برو بود.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>منصور فقیه مصری راست این بیت کی گفت.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>شعر:</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>مابَقی فی النّاسِ حُرٌّ</p></div>
<div class="m2"><p>لاٰوَلاٰفی الْجِنّ حُرٌّ</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>قَدْمَضیٰحُرُّ الْفَریَقیْنِ</p></div>
<div class="m2"><p>فُحُلْو اُلْعَیْشِ مُرٌّ</p></div></div>
<div class="n" id="bn23"><p>و بدانک معظم حریّت اندر خدمت درویشان است.</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>از شیخ ابوعلی شنیدم که خداوندتعالی وحی فرستاد بداود عَلَیْهِ السَّلامُ که چون جویندۀ مرا بینی خادم او باش. و پیغامبر ما گفت صَلَّی اللّهُ عَلَیْهِ وَسَلَّمَ سَیِّدُ الْقَوْمِ خادِمُهُمْ.</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>یحیی بن معاذ گوید ابناء دنیا را خدمت، درم خریدگان کنند، و ابناءِ آخرت را خدمت احرار و ابرار کنند.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>ابراهیم ادهم گوید حرّ گویم از دنیا بیرون شود پیش از آن که او را بیرون برند. ابراهیم گوید که صحبت مکن مگر با حُرّی کریم که شنود و نگوید.</p></div>